{\zakladnipopis} \par
Vysoká odolnost a provozní spolehlivost tvořily rozhodující kritéria při vývoji {\celynazevgenitiv}. Z těchto důvodu je samotná řídící elektronika umístěna vždy v robustním hliníkovém odlitku bez ohledu na typ a velikost přípojné desky. Vysoké krytí IP67 má i USB konektor a zabudovaný GSM/GPRS komunikační modul.\par
V programovém vybavení přístroje jsou obsažené řídící procedury včetně PID regulace, které umožňují na základě změřených dat následně řídit připojenou technologii pomocí proudových výstupů 4-20 mA a relé. Pro výstavbu rozsáhlejších systémů je k dispozici několik typů externích vstupně-výstupních modulů se sběrnicí RS485, které dovolují plně využít velký počet binárních i analogových záznamových kanálů, které jsou u jednotky {\nazev} k dispozici.\par
Jednotka {\nazev} obsahuje mnoho autodiagnostických procedur od měření vlhkosti uvnitř přístroje přes různé kontrolní kanály sledující napětí a proudy tekoucí do připojených čidel a senzorů, až po integrační měření energie spotřebované ze záložní baterie.\par
Velký barevný dotykový displej a hmatníková klávesnice spolu s přehledným a barevně odlišeným MENU přispívají ke snadnému intuitivnímu ovládání jednotky.\par
Pro instalaci přístroje do terénu je k dispozici několik variant uzamykatelných skříní včetně montážních držáků a stožárů.\par
{\celynazev} se vyznačuje robustním mechanickým provedením, malými rozměry a moderní koncepcí elektronických obvodů s velmi malou vlastní proudovou spotřebou, která dovoluje trvalé provozování jen z akumulátoru bez externího síťového napájení. Jedná se o přístroj vhodný pro přímé použití ve venkovním prostředí i v trvale vlhkém prostředí vodárenských objektů.

\bigskip
\bigskip
{\typickeaplikace}

\newpage


\subsection{Základní pojmy}


\begin{supertabular}{@{}p{0.25\textwidth}p{0.75\textwidth}@{}}



\textbf{Jednotka} & Označení pro {\celynazev}, a to včetně komunikačního modulu a přípojné desky se svorkovnicemi. Externí síťový zdroj, solární panel s příslušenstvím nebo záložní napájecí akumulátor nejsou součástí jednotky a je potřeba tyto prvky objednat zvlášť. \\
\\
\textbf{Přípojná deska} & Je součástí jednotky {\nazev} a obsahuje řadu svorek pro připojení externích čidel a snímačů. Vedle toho obsahuje rovněž binární a případně i analogové proudové výstupy. Součástí každé přípojné desky jsou i napájecí obvody jednotky a svorky pro připojení tohoto externího napájení. Všechny vstupy i výstupy přípojné desky jsou opatřeny vhodnou přepěťovou ochranou. S řídící elektronikou jednotky je přípojná deska propojena odpojitelným plochým kabelem opatřeným na obou koncích konektory. \\
\\
\textbf{Skříň, box} & Jednotky {\nazev} mohou být umístěné v ochranné skříni, která chrání jednotku, a často i napájecí akumulátor, před povětrnostními vlivy. Uživatel má možnost vybrat si z několika skříní, které jsou specifikované v kapitole 3.2. \\
\\
\textbf{Vstupy} & Počet a typ vstupů je dán typem přípojné desky. Měřený signál přivedený k jednomu vstupu může být rozdílně zpracováván ve více záznamových kanálech. Mezi vstupy jednotky se řadí i sériové sběrnice RS485 a SDI-12. \\
\\
\textbf{Výstupy} & Počet a typ výstupů je také dán typem použité přípojné desky. Binární výstupy tvoří kontakty relé nebo polovodičová relé, analogové výstupy pak řízený zdroj proudu v rozsahu 4-20 mA. \\
\\
\textbf{Datová pamě}ť & Do záznamových kanálů datové paměti se ukládají v nastaveném intervalu změřené hodnoty signálů na jednotlivých vstupech, převedené na požadované měrné jednotky. Interval ukládání lze nastavit s rozlišením 1 sekunda až 1 den. Datová paměť má kapacitu 6 MB a pojme až 1 mil hodnot včetně data a času jejich pořízení. Po zaplnění paměti jsou cyklicky přepisovány nejstarší uložené hodnoty. \\
\\
\textbf{Deník událostí} & Jednotky {\nazev} zaznamenávají do deníku událostí mimořádné stavy a skutečnosti – příjem nebo odeslání SMS, výskyt chyby, výpadek síťového napájení apod. Do deníku událostí se dále ukládá celková doba provozu přístroje, doba provozu s chybou, doba vypnutí přístroje a datum instalace přístroje. \\
\\
\textbf{Úsporný provozní režim} &  Úsporný režim se obvykle nastavuje, má-li být stanice instalována v polních podmínkách bez možnosti trvalého externího napájení. Při úsporném režimu je přístroj po většinu času v režimu velmi nízké spotřeby s odpojeným napájením čidel i všech připojených snímačů a pouze v nastaveném časovém intervalu se probouzí a provádí měření.\\
\\
\textbf{Komunikační modul} &  {\celynazev} předává změřené hodnoty do databáze na server prostřednictvím volitelného komunikačního modulu (GSM/GPRS, Ethernet nebo WIFI). GSM komunikační modul může také odesílat varovné nebo informativní SMS a přijímat dotazové nebo řídící SMS. Prostřednictvím vzdálené komunikace lze měnit také nastavení parametrů a provádět upgrade firmware.\\
\\
\textbf{Datahosting na serveru} &  {\celynazev} využívá datahosting zřízený na serveru výrobce. Uživatel tak nemusí zřizovat a provozovat vlastní server. Oprávněným uživatelům jsou data uložená na serveru kdykoliv přístupná přes standardní webový prohlížeč. Server kromě grafické a tabulkové vizualizace umožňuje také statistické výpočty bilančních průtoků, vyhledávání mez-ních hodnot, exporty dat v několika formátech do jiných systémů, tisk měsíčních bilančních přehledových zpráv, rozesílání e-mailů a další funkce.\\
\\
\textbf{Nastavení a změna parametrů} &  Parametry jednotky {\nazev} lze měnit lokálně pomocí klávesnice a dotykového displeje stanice, z PC (notebooku) po připojení kabelem k USB konektoru stanice nebo na dálku prostřednictvím webového prohlížeče a datového serveru. Pro nastavování parametrů pomocí USB a přes datový server je určen softwarový produkt MOST4. Program MOST4 umožňuje vytvořené nebo změněné parametry uložit do parametrického souboru pro pozdější případný návrat k původním parametrům zařízení.\\
\\
\textbf{Měřící stanice} &  Kompletní sestava jednotky, která je i s přípojnou deskou a systémem napájení umístěna ve vhodné skříni, má připojené snímače, měřící sondy a případně i vstupně výstupní moduly a je schopna samostatně pořizovat a archivovat data.\\
\\

\end{supertabular}
\newpage

\subsection{Přehled programových procedur a funkcí}



\begin{supertabular}{@{}p{0.25\textwidth}p{0.75\textwidth}@{}}
\textbf{Analogové měřící kanály} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item {\kanaly} záznamových kanálů pro archivaci změřených hodnot a řízení analogových výstupů, z toho {\kanalycitaci} kanálů s čítači pro archivace proteklých objemů, dešťových srážek nebo motohodin.
\item Výpočet a ukládání měřené veličiny v nastavených měrných jednotkách, nelineární signály lze korigovat polynomem 2. řádu.
\end{itemize} \\
\textbf{Binární kanály} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item {\kanalyzaznamove} záznamových kanálů pro archivaci binárních vstupů a řízení binárních výstupů, vyhodnocování spouštěcích podmínek a odesílání dat nebo zpráv.
\end{itemize} \\
\textbf{Alarmy} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Samostatný limitní a gradientní alarm pro každý záznamový kanál.
\item Po dobu trvání alarmu na kanálu lze nastavit jinou četnost záznamů dat do paměti a jinou četnost odesílání dat na server než za normálního stavu.
\end{itemize} \\
\textbf{Předávání dat} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Šifrované automatické datové přenosy na server v pravidelných intervalech přes interní komunikační modul.
\item Mimořádné odesílání měřených dat včetně archivovaných hodnot na datový server při splnění spouštěcí podmínky.
\item Až 32 adresátů v telefonním seznamu lze sdružovat do 8 skupin (nastavitelné oprávnění k dotazům a k řízení pro jednotlivá čísla ze seznamu).
\item Varovný systém založený na 48 uživatelsky nastavitelných varovných SMS zprávách. Každé zprávě lze přiřadit adresáta či skupinu adresátů a libovolný text s možností vlo-žení aktuálního stavu sledované veličiny.
\item Informativní SMS sestavené na základě příkazového řádku nebo dotazové SMS (akt. hodnoty, max., min., bilance, stavy čítačů, …).
\item Povelové SMS pro ovládání a simulaci výstupů (binárních i analogových), nastavení vy-braných koeficientů a parametrů, vynucené odeslání dat, …).
\item Vykonání povelových SMS je podmíněno zadáním správného hesla.
\end{itemize} \\
\textbf{Služby serveru} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Automatické přepínání mezi zimním a letním časem, volba časového pásma, automatické seřízení času podle datového serveru.
\item Parametrizace {\nazev} a upgrade firmware prostřednictvím serveru.
\item Automatická archivace parametrického souboru na serveru po každé změně parametrů
\end{itemize} \\
\textbf{Provozní deník} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Záznam mimořádných provozních stavů a alarmů, záznam přijatých a odeslaných SMS zpráv, záznam přijatých povelů ze serveru, záznam kvality signálu GSM
\end{itemize} \\

\expandafter\prutokomerhSedm

\textbf{Regulátor} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Až 4 nezávislé regulátory pro řízení technologie. PID diskrétní regulátor s nastavitelnými parametry, volbou zpětné vazby a volbou zdroje žádané hodnoty.
\end{itemize} \\
\textbf{Úrovně oprávnění} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Ovládání jednotky obsahuje 3 úrovně oprávnění s diferencovaným přístupem k para-metrům přístroje. Přihlašování jednotlivých uživatelů a logování jejich činnosti.
\end{itemize} \\
\textbf{Pracovní parametry} & 
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Až 48 uživatelsky snadno nastavitelných pracovních parametrů. Zadání hodnoty pra-covního parametru je umožněno i uživatelům s oprávněním na úrovni obsluhy.
\end{itemize} \\
\end{supertabular}

\newpage

\subsection{Variantní provedení jednotek H3, H7 a Q2, E2}
Modulární jednotky H3, H7, Q2 a E2 se dodávají v několika verzích, lišících se komunikačními moduly, typem přípojné desky a mechanickým provedením. Základní rozdíly mezi jednotkami H3 a H7 a z nich odvozených speciálně zaměřených jednotek Q2 a E2 vyplývá z následující tabulky:\newline


\includegraphics{common/images/2-3-table1.png}

\textit{Tab.: Objednací kód jednotky specifikuje její složení dle následujícího klíče:}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{common/images/2-3-table2.png}
            \end{figure}
   


